（又係你呀肥閪）拍肥閪搞明星慈善ball 百萬捐款防癌會話冇收過

藝人肥閪（Maria Cordero）去年10月舉行慈善晚宴，廣邀名人、明星為香港防癌會籌款，賣枱收益逾百萬元。惟事隔逾4個月，防癌會至今仍未收到善款，較原定過數期限遲了2個月。肥閪稱，善款由活動贊助人「尊位集團」保管。尊位近期傳出財困欠薪，負責人郭敦誠未正面回應遲交善款原因，「防癌會同我哋公司都冇問題，你哋報道乜？」

肥閪去年10月22日在香港洲際酒店舉辦「最好的時代慈善晚宴2018」，當時廣邀城中名人，包括前食物及衞生局局長高永文、前特首夫人梁唐青儀，藝人曾志偉、薛家燕、黃百鳴、溫碧霞等。活動由尊位集團舉辦，筵開48席，為香港防癌會籌款。不過，本報獲悉，活動結束至今4個多月，香港防癌會仍未收到款項。

香港防癌會回覆本報查詢指，去年8月下旬收到尊位集團邀請，成為慈善晚宴的受惠機構。雙方簽訂文件，晚宴收益扣除必要開支後，將捐贈予防癌會，協助有需要的癌症病人及其家屬，渡過抗癌難關。根據文件，善款要在活動舉行完的2個月內捐贈，但防癌會至今未收到款項，已向主辦單位聯絡，而尊位負責人郭敦誠願意作出個人擔保（personal guarantee），承諾本月31日前捐贈有關善款。

肥閪承認，自己邀請尊位集團擔任慈善晚宴贊助人，晚宴賣枱分一圍3萬、5萬和10萬元，賣枱收益逾百萬元，善款由尊位集團保管。她指，過往舉辦慈善活動，一般2個月就移交善款予受惠機構。記者向郭敦誠查詢善款去向，郭聲稱與防癌會有協議，「可能有個delay（延遲），但個delay已經同防癌會協商好咗。」其後又否認有延遲，反問記者，「防癌會同我哋公司都冇問題，你報紙報乜嘢呀？」

大律師陸偉雄指，善款放在獨立戶口，理應有能力交出，「籌咗錢應該原封不動，左手交右手，交返畀防癌協會囉。」若有人將善款混入私人戶口，並挪用相關款項，則涉及盜竊罪，「如果你攞唔返，你係某一階段將錢當作私人用途嘅，攞唔到錢出嚟，同盜竊有乜分別？」他指，亦不排除當晚有商戶、名人答應捐錢，但主辦單位仍未收到款項，令過數日期延誤。

律師何俊仁指，本港無制度監察籌款活動和善款去向，提醒市民要視乎主辦單位公信力，再決定是否捐錢。會計界立法會議員梁繼昌分析，若核數師是義務為慈善活動核數，未必優先處理，或令善款移交受拖延，甚至最長可延遲一年。

翻查資料，尊位和肥閪的關係密切，尊位官方facebook介紹肥閪是尊位聯盟合夥人、榮譽會員。肥閪指，自己認識郭敦誠母親，郭敦誠成立尊位集團時邀請她擔任代言人，並聲稱每年有40萬元代言費，另有25%紅股分成。但她強調，自己一直無收到任何代言費和分紅，慈善晚宴當晚，自己更要預支樂隊、化妝、工作人員薪酬，涉及40多萬元，而尊位至今仍未找數。

肥閪認為自己也是受害人，去年決定從尊位退股，屢向郭敦誠追討款項不果，「佢解釋畀我聽，佢蝕咗肥閪啲錢，估唔到使咁多，而家喺北京賣緊樓。我追佢時係年尾，佢就話年尾（找數）、後尾又話過年，就話北京手續好麻煩，仲未收到錢。」她大嘆遇人不淑，錯信郭敦誠，「我唔收你，個天都收你。」

記者查冊發現，郭敦誠曾任尊位集團有限公司董事，但持有的股份已在2017年9月28日轉讓予袁少中，同日辭任尊位董事。袁少中接任公司董事後，在2018年8月14日將股份轉讓予一間註冊地點在薩摩亞的「尊位控股有限公司」。郭敦誠現時亦擔任聲聯科技國際有限公司董事，袁少中就是香港內地經貿協會有限公司董事。